量子互聯網已經來臨?

小弟無咩量子力學同訊息加密呢方面既知識
睇到落後面已經開始跪低,但係亦盡量翻譯
小弟開既科研狗page,經常分享科研野同探下日常科學知識,請大家多多支持比個LIKE丫

今次翻譯左一篇唔錯既文希望可以分享比大家
鐘意研究paper
希望下面既一Ｄ學術用語無翻譯錯啦～
科研狗翻譯，有錯請指出，歡迎轉貼。

來源:

The quantum internet has arrived (and it hasnt)
量子互聯網已經來臨(然而它還沒來到)

Networks that harness entanglement and teleportation could enable leaps in security, computing and science.
一個可以利用纏結(entanglement)和傳送(teleportation)的網絡能令保安系統、運算能力和科學有飛躍性進步

在Stephanie Wehner成為理論物理學家(theoretical physicist)之前，她是一個黑客。像那些舞台上的大多數人一樣，她從很小的時候就開始自學。15歲時，她把自己的積蓄花在她第一個撥號調製解調器(dial-up modem)上，並在德國維爾茨堡的父母家中使用。20歲時，她獲得了足夠多的街頭信譽，在阿姆斯特丹找到由其他黑客組成的荷蘭互聯網供應商(Dutch Internet)的一份工作。

幾年後，她一邊當網絡安全專家一邊上大學去(半工讀)。在大學裡，她了解到量子力學能為當今的網絡提供了一些無法破解的通訊(unhackable communications)潛力。現在，她正將自己的舊痴迷轉變為一種新的渴望－她想重新發明互聯網。

量子粒子是處於不明確狀態－比如薛定諤的貓，是無法觀察到這生存與死亡的疊加態－此特性多年來已經被使用於加強數據加密(data encryption)。但是，現在荷蘭代爾夫特理工大學(Delft University of Technology)的Wehner和其他研究人員認為，他們可以利用量子力學來做更多的事情－通過利用自然的不可思議的能力來連接(link)或糾纏(entangle)遙遠的物體，並在他們之間傳輸信息。 Wehner說：「起初，這一切聽起來都是理論性的。現在，我們有了實現它的希望。」

補充：quantum entanglement
（在量子力學裏，當幾個粒子在彼此相互作用後，由於各個粒子所擁有的特性已綜合成為整體性質，無法單獨描述各個粒子的性質，只能描述整體系統的性質，則稱這現象為量子纏結或量子糾纏（quantum entanglement）。量子糾纏是一種純粹發生於量子系統的現象；在經典力學裏，找不到類似的現象）-Wiki

Part of an experiment to investigate diamond-based systems as quantum-internet nodes at Delft University of Technology in the Netherlands.Credit: Marcel Wogram for Nature

代爾夫特理工大學的一個團隊已經開始建立第一個真正的量子網絡，該網絡將連接荷蘭的四個城市。該項目將於2020年完成，它可能是ARPANET的量子版本。 ARPANET是美國軍方在20世紀60年代後期開發的一種通信網絡，為今天互聯網鋪的一條道路。

Wehner參與了這一番努力，她同時協助一個更大的歐洲項目－名為“量子互聯網聯盟”（Quantum Internet Alliance），該計劃旨在將荷蘭的實驗擴大到歐洲大陸。作為這一過程的一部分，她和其他人正試圖將電腦科學家、工程師和網絡安全專家們聚集在一起，幫助設計未來的量子互聯網。

事實上，許多技術細節仍有待解決，一些研究人員警告著說現在還不能準確地說出量子互聯網究竟能提供到哪個程度。但是若考慮到安全問題，Wehner認為若早點實現就能避免互聯網從ARPANET繼承的漏洞。也許我們有機會從一開始就能把它做好。

量子密鑰
首次提出的量子通信方式可以追溯到上世紀70年代。 Stephen Wiesner當時是紐約哥倫比亞大學的一名年輕的物理學家，他在量子力學最基本的原理中看到了潛在的可能性：在不改變系統的情況下，測量一個系統的屬性是不可能的。
it is impossible to measure a property of a system without changing it.

Wiesner建議，信息可以在諸如一些孤立的原子等物體的狀態中編碼，而這些原子的自旋(spin)於「上」和「下」－像0和1的經典bit一樣，但同時也可以存在於兩個狀態中。這樣的量子信息單元現在通常被稱為量子位元（quantum bits, or qubits）。 Wiesner指出，因為一個量子位的特性在不改變其狀態的情況下是不可以測量的，所以也不可能製造出同一種精確的複製品或克隆。故第三者不能通過不影響量子位的狀態下測量出原始信息來提取克隆。這一禁令後來被稱為“量子無克隆”（quantum no-cloning），結果證明這是對安全的一種恩賜，因為黑客不能在不留下痕蹟的情況下提取量子信息。

受到Wiesner的啟發下，紐約約克城的IBM的電腦科學家查爾斯班內特和他在加拿大蒙特利爾大學的合作夥伴在1984年提出了一項巧妙的方案－兩名用戶可以生成一種牢不可破的加密密鑰，只有他們知道。這個方案取決於光可以偏振的事實，所以電磁波只能在水平或垂直的平面上振盪。一個用戶將1和0的隨機序列轉換成在這兩個偏振狀態中編碼的量子密鑰，並將其發送給另一個人。在一系列步驟中，接收方測量了密鑰，並確定了傳輸不受一個窺測者的測量的干擾。由於對密鑰的安全性有了信心，雙方就可以對任何由經典位元組成的信息弄成一團並進行加密－例如圖像，就他們便能在傳統互聯網或任何其他通道上發送的任何加密過的信息。

1989年，Bennett領導的團隊首次演示了量子密鑰分發(quantum key distribution, QKD)。如今，類似QKD的設備都可以在商業上出售，和出售給金融或政府機構。例如，2001年在瑞士日內瓦成立的一家公司，建立了一個量子連接（quantum link），它一直在保護瑞士選舉的結果超過10年。

去年(2017)，合肥中國科技大學的物理學家Pan Jianwei所製作的中國衛星－Micius(墨子)出現了一些最引人注目的演示。一艘太空船使用了Bennett和Brassard的方法，創造了兩個密鑰，然後把一個送到北京的一個地面站，另一個在維也納。一台車載電腦(on-board computer)將這兩個秘密密鑰組合在一起，並創造出一個新的密鑰。有了他們的私鑰，維也納和北京的團隊就可以通過基本的互相相減來解開這個組合的鑰匙來得到另一隊團隊的密鑰。因此，有了兩個密鑰，一個團隊就可以解開另一個團隊用密鑰加密的傳輸信息。去年9月，Pan Jianwei和Zeilinger利用這一方法建立了第一個洲際視頻聊天，部分是用量子密鑰來保護的。

像Micius這樣的衛星可以幫助解決當今的量子通信安全的一個主要挑戰:距離。製造一種加密密鑰所需的光子可以被大氣吸收，也可以被光纖所吸收，這使得量子傳輸在幾十公里之後變得不切實際。

因為量子狀態不能被複製，所以不能發送一個量子位的多個拷貝來發散至少有一個會到達。因此，目前，創建遠程QKD鏈接需要構建受信任的節點（trusted nodes）作為中介。如果一個人要侵入一個受信任的節點，而該節點可以在量子和經典的形式中處理密鑰，那麼他們就可以在不被檢測到的情況下複製密鑰，當然，政府或公司也可以運行該節點。這些事情都能發生在地面上的受信任節點和衛星Micius。Pan Jianwei說「衛星能知道一切。」但是，單純通過衛星可以減少連接遠點所需的受信任節點的數量，降低被入侵的風險。

他說，受信任的節點對於一些應用程序來說已經是一個進步，因為它們減少了網絡易受攻擊的地點的數量。Pan Jianwei還領導了北京－上海廣泛的量子通信核心的創建工程。他說，今年9月推出的這一服務：連接4個城市和32個可信賴節點，使用超過2000公里的光纖，並正在測試銀行和商業通信，例如連接互聯網購物巨頭阿里巴巴的數據中心。

量子連接Quantum connections

但涉及到受信任節點的網絡只是部分量子。量子物理只在節點如何創建加密密鑰的過程中起作用;隨後的加密和信息傳輸完全是傳統的。一個真正的量子網絡將能夠利用糾纏和遠距傳輸來遠距離傳輸量子信息，而不需要依賴脆弱的受信任的節點。

建立這樣的網絡的主要動機之一是使量子電腦能夠相互交流，無論是在國家之間還是在單個房間之間。另外，量子位元可以被壓縮到任何一個計算系統中是有一定的限制。因此將這些系統連合一起可以幫助物理學家們擴展它們的壓縮規模。Harvard University in Cambridge, Massachusetts的物理學家Mikhail Lukin說：「在這一點上，可以說，你只需用幾百個量子位元便能建造一部量子電腦。」

在更大的規模內，研究人員設想了一個量子計算雲端（quantum-computing cloud），其中有一些非常複雜的機器，而這些機器可以通過大多數大學實驗室的量子互聯網來造訪。Delft University of Technology的實驗物理學家Ronald Hanson說：「這種量子雲端計算也很安全，這是一件很酷的事情。服務器上的人無法知道您正在運行什麼程序和數據。」

研究人員提出了大量關於互聯網應用程序的建議，如拍賣、選舉、合同談判和快速交易，這些都可以利用量子現象，比它們的傳統方法更快或更安全。

但量子互聯網最大的影響可能在於科學本身。一些研究人員說，使用纏繞同步時鐘可以提高全球定位系統導航網絡的精度，從米到毫米。 Lukin和其他一些人提出利用糾纏來將遙遠的原子鐘結合到一個單一的時鐘上，從而大大提高了精確度，他說，這可能會導致新的探測引力波的方法。在天文學中，量子網絡可能會將遙遠的光學望遠鏡連接到數千公里之外，從而有效地讓他們分辨出一種跨越相同距離的碟子。這個過程被稱為非常長的基線干涉測量法（very long baseline interferometry），在無線電天文學中經常被應用，但是在光學頻率上的操作需要精確的時間精度，這是目前無法達到的。

令人毛骨悚然的安全性(Spooky security)

在過去十年左右的時間,實驗由大學公園馬里蘭大學的物理學家Christopher Monroe和其他人展示了一些基本需要建立一個真正的量子網絡,如傳送信息編碼在量子位元從一個地方到另一個(請參閱Creating a quantum internet)。

Bennett 和 Brassar提出，如要想知道此傳送是如何工作，便要想像一下兩個用戶:Alice和Bob。Alice擁有一個量子位元，它可能是一個被捕獲的離子或其他的量子系統，並且想要將儲存在它的信息傳遞給Bob。幸運的是，Alice和Bob各自擁有一個代理粒子和一個量子位元，代理粒子和量子位元會彼此糾纏在一起。如果Alice能糾纏她的量子位和代理粒子，那麼量子位也會與Bob的粒子糾纏在一起。為了做到這一點，愛麗絲對她的兩個粒子進行了一種特殊的聯合測量。然後，她與bob分享測量結果(通常是經典的數據)。為了完成傳送過程，Bob使用這些信息來操縱他的粒子，使其最終與Alice的量子位處於相同的狀態。

出於實際的目的，Alice和Bob如何獲得糾纏的代理粒子是不重要的。他們可以是一個公文包裡的單個原子，或者是由第三方傳送給他們的光子。 (衛星Micius去年的一項實驗，將兩組光子超過1200公里的距離送到中國的兩個地面站。) Alice和Bob也可以通過將光子釋放到第三個位置來糾纏他們所持有的量子位。

量子傳送的美妙之處是，量子信息在技術上並沒有在網絡上傳播。旅行的光子只是用來在Alice和Bob之間建立一個連接，這樣量子信息就可以被轉移了。如果一對糾纏光子不能建立連接，那麼另一對側可以建立連接。這意味著，如果是光子的話，量子信息不會丟失。

鏈接和重複(Link and repeat)
一個量子互聯網需要於任意兩個用戶之間的產生糾纏。研究人員認為，這量子互聯網需通過光纖網絡和衛星連接來發送光子。但是，連接遙遠的用戶需要一項技術：它可以將糾纏的範圍從用戶透過中間點傳遞到其他用戶。

Lukin和他的合作同事在2001年提出了可以實行量子中繼器（quantum repeater）的方法。在他們的方案中，一個能夠存儲量子位元並對其進行簡單操作的小型量子電腦，可用於上游站點（upstream station）和下游站點（downstream station）上糾纏一個量子位元。在網絡中的路徑上重複應用這種糾纏交換過程，最終可導致任何兩個用戶之間的糾纏。

於2015年，Hanson和他的合作同事們展示了，把兩個相距1.3公里的鑽石晶體內的單原子雜質（single-atom impurities）中所產生出來的量子位元連接起來。
（鑽石理論上只是由單一碳原子所組成的網路共價鍵結構，但會有一定的雜質來取決於它的淨度(diamond clarity)，而這些鑽石內的雜質可能會阻礙光線在鑽石內穿透，影響鑽石的閃耀程度，故發射出來的光子會有一定程度的差異。）

由兩個量子位元發射的光子們通往中介站，在那裡它們相互作用，形成了糾纏。Massachusetts Institute of Technology in Cambridge的物理學家Seth Lloyd說:「這表明，一個人確實可以在兩個遙遠的量子信息處理器（quantum-information processors）之間建立緊密、可靠的纏結作用。」

研究人員正在研究其他構建和操縱量子位元的方法，包括利用Monroe和其他人所開創的真空懸浮的單個離子，以及一個可將腔內原子和光子於兩個鏡子之間互相碰撞而配對起來的系統。

和Hanson的鑽石系統一樣，這些量子位元可以用來製造量子中繼器和量子電腦。幸運的是，對於希望加強量子通信的人來說，對一個中繼器的要求可能比那些完全成熟的量子電腦的要求要低。 Lordanis Kerenidis是巴黎大學的量子計算研究人員，他在去年9月在奧地利塞費爾德的一個量子中繼器研討會上發表了這一觀點:「如果你告訴那些實驗人員你需要1000個量子位元，他們就會取笑你。如果你告訴他們你需要10個就好了，他們還是可以勉強接受。」

因此，創建量子互聯網的前景現在正成為系統工程的一個問題。 Austria’s University of Innsbruck 的物理學家Tracy Northup說：「從實驗的角度來看，人們已經為量子網絡展示了各種各樣的構建塊(building blocks)。」他的團隊負責建構cavity qubits－是歐洲量子互聯網聯盟計劃一部分。Northup說：「把這些構建塊連接在一起是一件有挑戰性的工作。」

目前，Wehner的聯盟尋求公共資金和企業合作夥伴方面仍處於早期階段。與此同時，由Hanson所領導的荷蘭網絡一直在向前發展。Hanson和他的同事們一直在改善他們的系統速度，並於在2015年的一個實驗中，他們在大約9天內糾纏了245對量子位元。另一個關鍵的挑戰是如何可靠地將從鑽石量子位元中可見波長光子轉化為更長的紅外線，因為紅外線更有效地在光纖傳輸；然而，這是一個棘手的問題，因為新的光子仍然需要攜帶舊的量子信息，但是沒有複製它的可能性。於今年，漢森和他的同事通過讓光子與一束更長的波長的激光束進行互動，達到了短波光子轉化為較長的光子的效果。這種技術將使相距超過10公里量子位元在纖維上的連接起來。

漢森的團隊現在正在把相距１０公里遠的德夫特和海牙的利用量子位元連接起來。到2020年，研究人員希望將四個荷蘭的城市連接起來，而每個城市的一個站都是一個量子中繼器。如果成功的話，這個項目將成為世界上第一個真正的量子傳送網絡（quantum-teleportation network）。該小組的目標是向其他感興趣的團隊開放量子通信實驗，這與IBM的量子體驗（Quantum Experience）非常類似，後者允許遠程用戶訪問一台基本的量子電腦。
（The IBM Quantum Experience (QX) enables anyone to easily connect to IBM’s quantum processors via the IBM Cloud, to run algorithms and experiments, and explore tutorials and simulations around what might be possible with quantum computing. It is an example of cloud based quantum computing. The QX also hosts an internet forum for users to interact.）

該網絡可能是研究人員希望修復互聯網缺陷的測試平台，尤其是用戶可以偽造或竊取身份的那些普遍漏洞。Robert Broberg是電信設備巨頭思科的網絡工程師，他在Seefeld會議上說：「目前我們需要解決的問題是利用不建立身份的情況下造訪一個網絡。」Wehner和其他一些人提出了量子技術，允許用戶通過證明他們擁有正確的密碼(如一系列經典的bit)來證明他們的身份，而他們不需要傳輸個人信息。相反，用戶和服務器使用代碼創建一個qubits序列，並將它們發送到中間的一個黑框中。黑盒子可以是，比如說，一個取款機，可以比較這兩個序列，看看它們是否匹配，而不知道底層的代碼。

但一些研究人員警告說，不要過分誇大這項技術的潛在性。瑞士日內瓦大學的物理學家Nicolas Gisin，也是ID量子（ID Quantique）的聯合創始人說：「今天的互聯網將永遠不能像量子電腦那樣完全量子化。」人們希望通過量子網絡實現的一些事情都可以用更傳統的技術來完成。一位恊助建立量子互聯網的標準尺度的物理學家Norbert Lütkenhaus說：「有時候，一些東西乍看起來是一個偉大的想法，然而它不需要量子效應便很容易實現。」

Zeilinger說：「時間將會告訴我們量子互聯網的前景是否會實現。據我們所知，quantum teleportation是一種現象，儘管在物理上是可能的，但在自然界中並不存在。這對人類來說是全新的時代，可能需要一段時間來適應。

Wehner對物理學和網絡安全的熟悉，使她成為了這個領域的人們的參考點。在對量子理論進行了大量研究之後，她正在享受塑造這些未來網絡的機會。她說：「對我來說，這是一個完整的循環。」

完

精簡少少，橫掂都唔係你寫

強帖黎明

不如整到ipv6先講

太長 沒讀

1. 兩樣野關係不大
2. ipv6一早有，不過無人用咁解

軟件野 同硬件野有得比較?

我都唔一定明曬，有相關知識既人先理解得曬
我大概翻佢既表面意思分享下比大家既

我諗大概係咁：
我認為主角想建造既一個量子互聯網可以達到資訊加密既最高境界。

基本上，可謂既量子通訊可能係利用左量子（如光子）既内禀性質－自旋(Spin)。
理論上，量子既自旋軸心有一定既方向性，但對其測量是有限制的。
如測量器，只能量度這量子是否跟量度的方向一樣向上(spin up)↑或是相反向下(Spin Down)↓，而結果永遠只會出現向上↑或向下↓的結果。但其測量器卻因此改變了量子自旋的方向，故有現在改變了過去的說法，當然這是不可能的事。
（但我唔知經過量度後呢個改變左既光子自旋方向係咪永久性，因為睇其他片又話每一次只要量度佢既方法唔同，自旋方向亦都一樣會唔同，應該呢粒光子既自旋方向係undefined）

如果在一個Source同時間產生一對光子(兩粒），如果這對光子被同一個方向的測量器量度（強調是測量他們是否跟某個方向自旋向上↑或向下↓），根據量子力學及動量守恆定律，這對光子必然是自旋於相反方向。因此當你量度某一對光子（生產於同一個地方）的其中一粒既自旋方向後，你會馬上知道另一粒既自旋方向，即使他們相距幾光年以外，故這是一對光子糾纏後的一個結果。（有人開玩笑的說這是超越了光速的速度影響了另一粒光子，因為你在這邊測量的方法舜間影響了幾光年以外的光子自旋方向）

回正題，所謂既qubit最基本應該由一個source所產生一對光子出來而形成，而呢一對光子是同時能自旋於上和下，存在於兩個狀態中，而呢個上和下同bit既０同１相似，但而家係０同１同時存在。因此，你在不改變其狀態的情況下是不可以測量是０還是１，但你一測量又會改變左呢對光子既自旋方向（我唔知到底係點樣得到佢點先為之真正既訊息，可能產生一對光子果一刻已經定左個訊息），所以黑客不能在不留下痕跡的情況下提取量子信息。

另一方面，果個墨子衛星各地球既兩個相距好遠既地方各自發射可能係來自一組帶有特定訊息既光子，既其中一set光子去北京，另一set去維也納，而呢兩set能組成一對的qubit,因為佢地既自旋性是完全相反。
但係得到其中一set仲未有用，佢地需要原本個組合起來既光子去解密對方既另一set光子（我諗係提供左量度既方法之類如大家都同一個方向去測量自己既光子，但唔肯定，但如果唔係既話，自己亂咁測量既話未必能同對方連接）
因此，佢地利用這一方法建立了第一個洲際視頻聊天，部分資訊是用量子密鑰來保護的。

大概係咁啦，具體黎講真係唔識。
之後佢講到有Ｄ challenge既地方如傳送短波光子比較難去到遠既地方（容易比野吸收），轉成長波既話射透性高Ｄ，可傳送更遠既地方等等

具體交比高手解答